[學佛][阿彌陀佛] 【母親節】母教，賢孝子孫之端

有緣分享 不回覆 不爭論
念念不忘阿彌陀佛🙏🏻🌟

讓大家有機會了解真正的佛教=佛陀教育
教我們修清淨心 過幸福美滿的人生

【母親節】母教，賢孝子孫之端

家庭教育是天下太平之根本。

父母做為孩子的第一任老師，承擔著養育下一代、教育下一代的重任。而完成此重任，母親尤為重要，可謂家教是社會安定和諧的根源，而母教又是家教的根本。

🌿家庭教育的內容

家庭教育包括倫理、道德、因果教育，倫理道德的教育首重《弟子規》；因果的教育是《太上感應篇》；如果家庭信仰佛教，《十善業道經》就是入門的基礎教材。

俗話說「十年樹木，百年樹人」，家庭教育往往是幾代人積累的結果。教育的目的，是幫助孩子成為聖賢君子；教育的重點，便是幫助孩子「愛敬存心」。

傳統的家庭教育，依然是值得現代人學習、參考的對象，因為它是中國實踐了幾千年證明有效的方式。中國雖然經歷朝代的變革，但是教育制度從來沒有改變，證明了這個教育實踐之偉大。

🌿胎教

母親對孩子的教育，是從一入胎就開始了。古聖先賢非常重視胎教，如果說母教是天下太平的根本，那么胎教就是成就聖賢的根本。《禮記》有言：文王的母親太任品行端莊誠實，一切事情，只有合乎德的才做。當她懷著文王的時候，眼睛不看不好的事物，耳朵不聽不當的聲音，嘴裡不會講出傲慢的話。睡的時候很端正，坐的時候也不偏著身體，立的時候，兩腳就平平正正。平時不吃奇怪的食物，不吃割得不方正的肉。座位擺得不端正，她就不坐。所以後來生了文王，生下來就很聰慧。

母親懷孕，十個月中只有善念，沒有惡念，讓胎兒感受到母親的正氣。胎教之重要，可謂確立孩子一生的稟性。

🌿幼教

孩子生下來，母親就要全力保護好孩子，不僅要盡量母乳餵養，更要在家中為孩子身心的健康成長，創造出和諧、正面的氣氛。父母能夠將《弟子規》做出來給小孩看，就是最好的嬰幼兒養正教育。小孩子看到三歲，一千天，所接觸的都是正面的，沒有負面的，就有能力辨別是非善惡。

🌿和與敬是母教之始

古人云：「君子之道，造端乎夫婦。」這句話意思很深，用在教育子女方面，則體現為夫婦若能夠和睦相處、互相尊重，子女必在心靈方面得以健康成長。

家庭的任務有二：一是祭祖以傳承家道；二是養老育幼以期代代出人才。一個家有無孝子賢孫，一個國家有無聖賢人出世，一個時代能否實現太平盛世，全都在於母親能否相夫教子，能否持家睦族，能否傳承傳統的家風、家道、家學。印祖常說：「治國平天下之權，女人家操得一大半」。

🌿婦言：和顏愛語

身為人母，修身必先謹言，女子之德，貴在貞靜，女子言語少，則易行止專注、安定。母親的言語往往是孩子聽到的第一句話，若不能幫孩子樹立孝悌忠信、禮義廉恥之德，可謂失教。母親的心正、言正、行正，即可在家庭中樹立正氣、培育正能量，讓一家人沐浴在朝氣向上的氣氛中，和樂融融。

🌿婦容：開正氣之風

婦容是女子四德之一，這一點易被世人所誤解。然婦容雖看似為個人私事，實則流弊深遠。對兒子而言，母親的儀態令其建立健康、正確的審美觀念，不至於成人之後被欲望所蒙蔽。對女兒而言，母親優美、得體的妝扮令她耳濡目染，長大之後自然不會受到不良潮流影響。由此可見，婦容並非個人小事，切不可任性而為，亦不可潦草對待。

🌿「無我」為母教之指歸

母教，歸根結柢是無我的、智慧的大愛。母愛之偉大，便在於母親完全忘卻自我，全心全意養育孩子、承傳家道，真正給家庭帶來和睦、安寧。是故，社會安定必肇端於家中，家中安定必源自母親。

🌿結語

最後，以印光大師的教導總結：「家庭教育，因果報應，乃現今挽救世道人心之至極要務。若不從此下手，則凡所措置皆屬枝末，皆可偽為。俾舉世之人，同注重於家庭教育與因果教育，而家庭教育，母教最要。使賢母從兒女小時，以身率其敦倫盡分之事，又日為宣說因果報應之理，其兒女決定皆成賢人，又何有越理犯分，傷天損德等行為乎？所願匹夫匹婦，各任其責，庶可賢人傑出而匪徒革心，禮教興行而天下太平矣。」

📙本文節選整理自《甲午冬至祭祖專刊》

🙏祈願師父上淨下空老和尚。續佛慧命。正法久住。南無阿彌陀佛！

🙇‍♀️隨喜功德分享此文。皆悉回向給文章、圖片原作者(佛友大德)和眾讀者(佛友大德)及盡虛空遍法界一切眾生。

📢感恩南無阿彌陀佛。閱讀開智慧。分享好文。利人利己。正法流通。功德無量。

阿彌陀佛

巴打，想請教下，我0接觸，而家想學佛 應該由邊到開始？點樣開始？ 上網睇啲資料好深。有冇得留tg請教下？

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽經文

在經題搜索 02 就係無量壽經

有任何問題可留言問我呀
感恩阿彌陀佛🙏🏻

我的telegram 係